JetBrains TeamCity CI/CD CVE-2024-27198 / Хабр
Меню Хабр β Поиск Написать публикацию Настройки Войти
Обновить Alc0r
17 часов назад JetBrains TeamCity CI/CD CVE-2024-27198 Уровень сложности Средний
Время на прочтение 5 мин
Количество просмотров 1K Информационная безопасность *Системное администрирование *Java *DevOps *Софт Обзор
ВведениеВ феврале 2024 года группа исследователей уязвимостей Rapid7 выявила уязвимость, затрагивающую сервер JetBrains TeamCity CI/CD и представляющую собой обход аутентификации в веб‑компоненте TeamCity.Уязвимость получила идентификатор CVE-2024–27 198 и балл CVSS равный 9,8 (критический).Наличие данного недостатка позволяет полностью скомпрометировать сервер TeamCity, не имея аутентифицированного доступа, включая удаленное исполнение команд.Компрометация сервера TeamCity позволяет злоумышленнику получить полный контроль над всеми проектами, сборками, агентами и артефактами TeamCity, что может являться подходящим вектором для атаки на цепочку поставок.Разбор уязвимостиДля начала стоит упомянуть, что TeamCity написан на языке Java с использованием Java Spring framework, который в свою очередь обеспечивает архитектуру паттерна Model — View — Controller (Модель — Отображение — Контроллер) при помощи слабо связанных готовых компонентов. Паттерн MVC разделяет аспекты приложения (логику ввода, бизнес‑логику и логику UI), обеспечивая при этом свободную связь между ними.Model (Модель) инкапсулирует (объединяет) данные приложения.View (Отображение) отвечает за отображение данных Модели, генерируя HTML.Controller (Контроллер) обрабатывает запрос пользователя, создаёт соответствующую Модель и передаёт её для Отображения.Вся логика работы Spring MVC построена вокруг DispatcherServlet, который получает HTTP‑запросы и отправляет их соответствующим контроллерам. Также важно отметить, что Spring MVC поддерживает множество типов Отображений, в том числе JSP (Java Server Pages) для создания шаблонов.Теперь перейдем к разбору самой уязвимости.Основной принцип эксплуатации уязвимости — создание URL-адреса специальным образом, что позволяет обойти аутентификацию и получить доступ к тем эндпоинтам, к которым у неаутентифицированного пользователя доступа нет.Сама же уязвимость содержится в том, как специальный класс jetbrains.buildServer.controllers.BaseController (имплементированный в библиотеке web-openapi.jar) обрабатывает пользовательские запросы.Ниже представлена часть кода метода handleRequestInternal из класса BaseController, который осуществляет обработку.public abstract class BaseController extends AbstractController {
// ...snip...
public final ModelAndView handleRequestInternal(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response) throws Exception {
try {
ModelAndView modelAndView = this.doHandle(request, response);
if (modelAndView != null) {
if (modelAndView.getView() instanceof RedirectView) {
modelAndView.getModel().clear();
} else {
this.updateViewIfRequestHasJspParameter(request, modelAndView);
}
}
// ...snip...В коде данного метода видно, что если результат обработки запроса не перенаправляет пользователя куда-либо (View не является инстансом RedirectView), то будет вызван метод updateViewIfRequestHasJspParameter представленный ниже.private void updateViewIfRequestHasJspParameter(@NotNull HttpServletRequest request, @NotNull ModelAndView modelAndView) {
boolean isControllerRequestWithViewName = modelAndView.getViewName() != null && !request.getServletPath().endsWith(".jsp");
String jspFromRequest = this.getJspFromRequest(request);
if (isControllerRequestWithViewName && StringUtil.isNotEmpty(jspFromRequest) && !modelAndView.getViewName().equals(jspFromRequest)) {
modelAndView.setViewName(jspFromRequest);
}
}В данном методе мы можем увидеть, что переменная isControllerRequestWithViewName будет иметь значение true, если и у текущего ModelAndView есть имя, и servlet путь текущего запроса не заканчивается на .jsp.Злоумышленник может удовлетворить это, запросив URI с сервера, который сгенерирует ответ HTTP 404. Такой запрос сгенерирует servlet путь /404.html, что заканчивается на .html, а не .jsp, следовательно isControllerRequestWithViewName будет иметь значение true.Далее мы видим, как вызывается метод getJspFromRequest, чей результат записывается в переменную jspFromRequest.Важно отметить, что getJspFromRequest принимает в качестве аргумента изначальный запрос пользователя, что дает злоумышленнику возможность контролировать содержимое переменной jspFromRequest.Рассмотрим код данного метода.protected String getJspFromRequest(@NotNull HttpServletRequest request) {
String jspFromRequest = request.getParameter("jsp");
return jspFromRequest == null || jspFromRequest.endsWith(".jsp") && !jspFromRequest.contains("admin/") ? jspFromRequest : null;
}В нем из пользовательского запроса берется значение параметра jsp и его содержимое возвращается, если оно заканчивается на .jsp и не содержит в пути сегмент admin/.Вернемся к методу updateViewIfRequestHasJspParameter.В конце всех проверок значение переменной jspFromRequest передаётся в метод фреймворка Java Spring ModelAndView.setViewName. И так как злоумышленник может контролировать аргумент этого метода, результат его выполнения позволяет изменить URL-адрес, обрабатываемый DispatcherServlet, что позволяет злоумышленнику вызывать произвольный эндпоинт.Практическая эксплуатацияЧтобы показать, как использовать эту уязвимость, рассмотрим её на примере эндпоинта /app/rest/server, который возвращает информацию о текущей версии сервера. Если мы напрямую сделаем запрос, он завершится с ошибкой, поскольку мы не прошли аутентификацию.Чтобы использовать эту уязвимость для успешного вызова /app/rest/server, запрос от неаутентифицированного пользователя должен удовлетворять следующим трем требованиям:Запрос ведет на несуществующий ресурс, вызов которого сгенерирует ответ 404. Например: /giscyberteamПередан параметр HTTP-запроса с именем jsp, содержащий значение аутентифицированного пути URI. Например: ?jsp=/app/rest/serverПроизвольный путь URI заканчивается на .jsp. Этого можно достичь, добавив сегмент параметра HTTP, например: ;.jspСочетая вышеуказанные требования, зловредный URI-путь может выглядеть следующим образом:/giscyberteam?jsp=/app/rest/server;.jsp Используя данный пэйлоад в URI, успешно вызываем нужный эндпоинт.Злоумышленник может воспользоваться этой уязвимостью с целью обхода аутентификации несколькими способами, один из которых мы продемонстрируем.Например, неаутентифицированный злоумышленник может создать нового пользователя-администратора со своим паролем используя эндпоинт /app/rest/users:Результат можно увидеть в web-панели администратора, в разделе с пользователями.Меры защитыКомпания JetBrains выпустила обновленную версию TeamCity-2023.11.4, в которой устранена данная уязвимость. Разработчики пишут, что проблема затрагивает «все версии до 2023.11.3» и настоятельно рекомендуют установить обновление как можно скорее. Если же это невозможно, для TeamCity 2018.2 и новее, а также для TeamCity 2018.1 и старше уже доступен специальный плагин.ЗаключениеВ данной статье мы детально разобрали уязвимость в продукте JetBrains «TeamCity», позволяющую обойти аутентификацию и, как следствие, получить полный доступ к серверу.Подписывайтесь на наш Telegram-канал Теги: CVE-2024-27198teamcityjetbrainsуязвимостьauthentication bypass Хабы: Информационная безопасностьСистемное администрированиеJavaDevOpsСофт Голосование +6
Голосование Добавить в закладки 6
Комментарии 0
2
Карма
6
Рейтинг
@Alc0r
Пользователь Подписаться
Отправить сообщение Комментарии Комментировать Публикации Лучшие за сутки
Похожие
Работа DevOps инженер
31
вакансия
Системный администратор
97
вакансий
Специалист по информационной безопасности
135
вакансий
Java разработчик
350
вакансий
Все вакансии
Ближайшие события Серия занятий «Тренировки по алгоритмам 5.0» от Яндекса Дата 1 марта – 19 апреля Время 19:00 Место Онлайн Подробнее в календаре
Тестировщики, выбирайте себе команду по вайбам на Хабр Карьере Дата 18 – 24 марта Время 09:00 – 23:00 Место Онлайн Подробнее в календаре
«GoCloud 2024. Облачные грани будущего» — IT-конференция Cloud.ru про облака Дата 21 марта Время 09:00 – 18:00 Место Москва • Онлайн Подробнее в календаре
Бизнес-завтрак «Как закрыть IT-вакансию, которая висит больше 2 месяцев» Дата 21 марта Время 10:00 Место Онлайн Подробнее в календаре
Практический урок «TypeScript в Node.js для server-side приложений» Дата 21 марта Время 20:00 Место Онлайн Подробнее в календаре
Вебинар «Алгоритм SPF в протоколах маршрутизации OSPF и IS-IS» Дата 21 марта Время 20:00 Место Онлайн Подробнее в календаре
Московский туристический хакатон Дата 23 марта – 7 апреля Место Москва • Онлайн Подробнее в календаре
Практический урок «Модели данных, ORM в Битрикс24» Дата 25 марта Время 17:00 Место Онлайн Подробнее в календаре
Урок «Эффекты в Scala на примере ZIO» Дата 25 марта Время 20:00 Место Онлайн Подробнее в календаре
Практический урок «Вывод в production. Разворачивание ML-модели в Docker» Дата 25 марта Время 20:00 Место Онлайн Подробнее в календаре
Открытый урок «Job interview на вакансию Golang Developer Middle» Дата 25 марта Время 20:00 Место Онлайн Подробнее в календаре
Практический урок «Взаимодействие с базами данных и миграции в Go» Дата 25 марта Время 20:00 Место Онлайн Подробнее в календаре
Вебинар «Особенности индексов в колоночных БД на примере ClickHouse» Дата 26 марта Время 20:00 Место Онлайн Подробнее в календаре
Онлайн-презентация «GitVerse: открой вселенную кода» Дата 29 марта Время 10:00 – 13:00 Место Онлайн Подробнее в календаре
Firebird Conf: конференция для разработчиков и администраторов СУБД Firebird Дата 6 июня Время 09:00 – 20:00 Место Москва Подробнее в календаре
Влево Вправо Хабр Facebook Twitter VK Telegram Youtube Яндекс Дзен Язык Настройка языка
Техническая поддержка
© 2006–2024, Habr